次輪貿易戰開打 蓬佩奧揚言勝利在望 華轟美出爾反爾促和談

2018年09月25日

次輪貿易戰開打 蓬佩奧揚言勝利在望
華轟美出爾反爾促和談

美國務卿蓬佩奧

【中美貿易戰】

中美貿易戰踏入另一輪廝殺階段！美國在昨天中午12時起，正式向總值2,000億美元（下同，1.56萬億港元）的中國貨品徵收10%的關稅，中國對美徵收的600億（4,683億港元）報復5至10%關稅亦隨即生效。

兩國廝殺一小時後，中國首次就中美貿易戰公佈「白皮書」，除狂轟美國出爾反爾外，亦花不少篇幅解釋美國應與中國合作。有學者分析指，中國一旦退縮會面目無光，難以向國民交代，故希望用和談解決問題。

昨天中午12時，美國正式向中國收取第二輪2,000億貨物的10%關稅，連同首輪600億的25%關稅，現時美國已向2,600億（約2萬億港元）中國貨物徵收關稅，佔中國去年出口美國的總貨物一半，涵涉日用品、食品、鋼材等，明年元旦調高至25%。

中美正式互徵關稅，貿易戰踏入另一輪廝殺階段。 設計圖片

中國罕見出白皮書死撐

美國國務卿蓬佩奧昨揚言：「對，我們將會取得勝利。」他表示，今次貿易戰的結果，將迫使中國未來政策更透明、依法辦事，不再竊取知識產權。他強調中國在美國獲取巨額利益已久，惟現屆政府才決心解決這個問題。

中美在第二貿易戰廝殺約一小時，中國突然在下午1時發佈《關於中美經貿摩擦的事實與中方立場》白皮書，今天才補回舉辦記者會，這是首份中國針對貿易戰所發的白皮書，看似表達中國應戰的決心。

白皮書全文約3.6萬字，共分六個部份，分別是「中美經貿合作互利共贏」、「中美經貿關係的事實」、「美國政府的貿易保護主義行為」、「美國政府的貿易霸凌主義行為」、「美國政府不當做法對世界經濟發展的危害」及「中國的立場」。

這份白皮書大部份都是老調重彈，如重申中國「不願打、不怕打、但必要時不得不打貿易戰」。一般而言，白皮書是指導國內政策的綱領文件，但今次白皮書偏偏花了近半篇幅狂轟美國，直斥「美國貿易霸凌主義地位」，做法「不當破壞國際經濟秩序」，甚至指美是「全球經濟復蘇最大不確定因素」。

他們亦花不少篇幅勸說美國與中國和談，重申中國是美國第一大進口來源地，美國「得到實實在在的好處」，亦不忘提醒美國「將面臨大量失業率」。官媒《人民日報》則最直接表示：「合作是處理中美經貿磨擦唯一正確選擇」。

要北京「痛得無法承受」

特朗普早前揚言，若中國採取報復關稅，美國會再增加2,670億（約2萬億港元）中國貨品加徵關稅，形同對所有自中國進口的產品加徵關稅，現時可說勢在必行。美國前白宮首席顧問班農則分析，特朗普希望將貿易戰「規模史無前例的大」，令北京「痛得無法承受」，最終放棄其「不公平貿易」。

彭博經濟師奧爾利克形容，中美貿易衝突由原本的橡膠子彈小衝突，演變成真槍實彈的貿易戰，影響將遍及全球。現任亞洲協會政策研究所所長陸克文則指，中國也有政治考慮，一旦退縮則面目無光，難以向國民交代。

新華社/美國霍士新聞

下一則
下一則
日韓巨企撤 世界工廠不保